<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[My Notes]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>edugejean.github.io</link><image><url>edugejean.github.io/site-lib/media/favicon.png</url><title>My Notes</title><link>edugejean.github.io</link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 24 Dec 2025 09:02:28 GMT</lastBuildDate><atom:link href="edugejean.github.io/site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 24 Dec 2025 09:02:28 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[Jean TALEC]]></copyright><ttl>60</ttl><dc:creator>Jean TALEC</dc:creator><item><title><![CDATA[À propos de l´auteur...]]></title><description><![CDATA[<img alt="Pasted image 20251224100218.png" src="edugejean.github.io/pasted-image-20251224100218.png" target="_self">Salut !Je m'appelle Jean, et je suis étudiant à Calvin.
Je mets mets mes notes ici, pour y avoir accès à n'importe quel moment 🔆!!
Celles-ci sont triées par matières, et les Reader's Digest sont rédigés selon les champs d’évaluation.<br>Pour me contacter : <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:jean.tlc@eduge.ch" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="edugejean.github.io/mailto:jean.tlc@eduge.ch" target="_self">jean.tlc@eduge.ch</a>]]></description><link>edugejean.github.io/à-propos-de-l´auteur....html</link><guid isPermaLink="false">À propos de l´auteur....md</guid><dc:creator><![CDATA[Jean TALEC]]></dc:creator><pubDate>Wed, 24 Dec 2025 09:02:19 GMT</pubDate><enclosure url="edugejean.github.io" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="edugejean.github.io"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251224100218]]></title><description><![CDATA[<img src="edugejean.github.io/pasted-image-20251224100218.png" target="_self">]]></description><link>edugejean.github.io/pasted-image-20251224100218.html</link><guid isPermaLink="false">Pasted image 20251224100218.png</guid><dc:creator><![CDATA[Jean TALEC]]></dc:creator><pubDate>Wed, 24 Dec 2025 09:02:18 GMT</pubDate><enclosure url="edugejean.github.io" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="edugejean.github.io"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[La ville de Troie,  une cité antique mythique]]></title><description><![CDATA[Troie (ou Ilion) est une cité antique de l'Asie mineure, située sur le site actuel d'Hisarlik sur la côte égéenne, au nord-ouest de la Turquie. Les fondations du site de Troie furent localisé]]></description><link>edugejean.github.io/clippings/la-ville-de-troie,-une-cité-antique-mythique.html</link><guid isPermaLink="false">Clippings/La ville de Troie,  une cité antique mythique.md</guid><dc:creator><![CDATA[[[Chloé Lebreton]]]]></dc:creator><pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:03:16 GMT</pubDate><enclosure url="https://www.histoire-pour-tous.fr/images/articles/tourisme/carte-ville-troie.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://www.histoire-pour-tous.fr/images/articles/tourisme/carte-ville-troie.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Oral semestrielle décembre 2025]]></title><description><![CDATA[
Agamemnon
Achille
Ulysse
Clymnestre femme du roi
Iphigénie fille d’Agamemnon
Éréphile fille d’Hélène et de Thésée
Arcas domestique d’Agamemnon
Eurybate domestique d’Agamemnon
Doris confidente d’Éréphile
Pièce de théâtre - Iphigénie - Racine - 17e siècle
Tragédie - Antiquité - Aulide
Roi de Lesbos - Conquête - Étape finale (Troie) - Pas de vent
Oracle (Calchas) - Sacrifier (Iphigénie) - Retour du vent
L’intrigue s’articule sur les revirements d’Agamemnon - choix entre père et roi]]></description><link>edugejean.github.io/2em-français/oral-semestrielle-décembre-2025.html</link><guid isPermaLink="false">2em Français/Oral semestrielle décembre 2025.md</guid><dc:creator><![CDATA[Jean TALEC]]></dc:creator><pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:01:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Copywriting Pratique : Ecrivez facilement des textes qui font agir]]></title><description><![CDATA[Apprenez le copywriting, le storytelling et tout ce qui peut vous servir sur Internet pour créer du contenu pertinent, engageant et avec un fort impact. Un article par jour, pour vous :]]></description><link>edugejean.github.io/clippings/copywriting-pratique-ecrivez-facilement-des-textes-qui-font-agir.html</link><guid isPermaLink="false">Clippings/Copywriting Pratique  Ecrivez facilement des textes qui font agir.md</guid><dc:creator><![CDATA[[[Copywriting Pratique]]]]></dc:creator><pubDate>Thu, 18 Dec 2025 10:52:41 GMT</pubDate><enclosure url="https://copywriting-pratique.com/ressources/livre_formation_complete_avec_chat_gpt.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://copywriting-pratique.com/ressources/livre_formation_complete_avec_chat_gpt.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Acceuil]]></title><description><![CDATA[Bienvenue. Ici sont rassemblées des notes, idées et ressources qui sont utiles. N’hésite pas à parcourir les différentes sections, elles sont triées par matière.
Bonne visite !]]></description><link>edugejean.github.io/acceuil.html</link><guid isPermaLink="false">Acceuil.md</guid><dc:creator><![CDATA[Jean TALEC]]></dc:creator><pubDate>Fri, 12 Dec 2025 08:19:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Reader digest semestrielles 2025]]></title><description><![CDATA[
nombre de cellules : 1 mode de trophie : hétérotrophe (se nourrit par phagocytose) mobilité : cils organites spécifiques : &nbsp;cils (permettent de se déplacer), entonnoir buccal (sert pour se nourrir), vacuole contractile (permet d'évacuer l'eau entrée par osmose et par l’entonnoir buccal). <img alt="Pasted image 20251127191327.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191327.png" target="_self"> nombre de cellules : 1 mode de trophie : autotrophe mobilité : flagelle
organites spécifiques : flagelle (permet de se déplacer), stigma (initie les impulsions du flagelle), chloroplastes (synthétise la lumière en nourriture), vacuole contractile (permet d'évacuer l'eau entrée par osmose). <br><img alt="Pasted image 20251127191417.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191417.png" target="_self"> nombre de cellules : en colonie mode de trophie : autotrophe mobilité : cils périphériques organites spécifiques : chloroplastes, connexions cytoplasmiques (relie chaque cellule entre elle pour former une sorte de toile), stigma (pour changer la structure de forme). <br><img alt="Pasted image 20251127191548.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191548.png" target="_self">Le règne des protistes désigne les êtres les plus simples du domaine des eucaryotes, c'est-à-dire que tous possèdent un noyau enfermant leur matériel génétique. Il regroupe tous les êtres qui n'ont pas pu être classifiés dans les autres règnes (à savoir animal, végétal et mycète). Ceux-ci sont de toutes tailles, trophies, ou encore mobilités. Beaucoup d’espèces protistes n’ont absolument rien à voir l’une avec l’autre, ce qui rend la classification de ce règne très complexe.<br><img alt="Pasted image 20251127185827.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127185827.png" target="_self"><br><img alt="Pasted image 20251127185936.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127185936.png" target="_self"><br><img alt="Pasted image 20251127190115.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127190115.png" target="_self">Un enzyme est une protéine qui a pour rôle de séparer un dimère en monomère.<br><img alt="Pasted image 20251127190735.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127190735.png" target="_self">
Exemple : substrat (saccharose) + enzyme (saccharase) complexe substrat-enzyme + H2O glucose-HO + fructose-H + saccharaseLes monomères sont des molécules qui ne contiennent que des atomes de carbone, d’oxygène et d'hydrogène (CHO). Les polymères sont constitués de nombreux monomères liés ensemble. De manière plus spécifique, un dimère est constitué d’une paire de monomères.La famille des glucides est composée à la fois de monosaccharides (glucose, fructose, galactose), de disaccharides (saccharose, maltose, lactose), et de polysaccarides (glycogène, cellulose, amidon).Les enzymes capables de dégrader les différentes formes de disaccharides reprennent les noms de ceux-ci en remplaçant -ose par -ase:
maltose maltase
saccharose saccharase
lactose lactase
amidon amylase
<br><img alt="Pasted image 20251127193137.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127193137.png" target="_self"><br><img alt="Pasted image 20251127193302.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127193302.png" target="_self">
Glucose: constitue la source d’énergie pour le métabolisme cellulaire
Saccharose (glucose + fructose) : correspond à la molécule du sucre de table.
Lactose (glucose + galactose) : est une forme de sucre que l’on retrouve dans le lait.
Amidon (polysaccharide de glucose) : sert de stockage d’énergie chez les plantes.
Glycogène (polysaccharide de glucose) : sert de stockage d’énergie chez les animaux
Les réactions métaboliques de dégradation définissent les réactions permettant de séparer un dimère ou polymère en monomères. Ce processus libère de l’énergie dans l’organisme.Les réactions métaboliques de synthèse définissent les réactions permettant de former un dimère ou polymère à partir de monomères. Ce processus coûte de l’énergie à l’organisme.L’être humain étant un organisme hétérotrophe, il doit consommer d’autres organismes vivants afin de se procurer de l’énergie, mais également de la matière. Ainsi, en mangeant, l’être humain récupère les molécules qui composent ses aliments, les coupe en plus petites unités (digérer), les absorbe puis les réassemble pour construire les molécules qui le composent (assembler).Les organismes autotrophes sont capables de produire eux-mêmes de la matière organique grâce à la matière inorganique présente dans leur environnement. La réaction qui permet de transformer du carbone () en matière organique (glucose) s’appelle la réaction de photosynthèse.Les organismes hétérotrophes doivent consommer d’autres organismes vivants afin de se procurer de la matière organique. Ils ne sont pas capables de la produire eux-mêmes.La symbiose est une association intime et durable entre deux organismes d’espèces
différentes.Les cellules des organismes autotrophes et hétérotrophes utilisent la matière organique comme source d’énergie grâce à la réaction de la respiration, ainsi que comme matériel de construction qui permet aux êtres vivants de se constituer et de fonctionner.L’Hydre est un animal aquatique d’apparence tubulaire, qui fait partie de l’embranchement des cnidaires. Les classes y appartenant sont caractérisés par la présence de cellules urticantes, appelées cnidocytes. La forme caractéristique de l’Hydre est qualifiée de « polype ». Il s’agit d’un cylindre
creux avec :
Un pied, soit l’extrémité inférieure, qui lui permet de se fixer sur une surface solide au fond de l’eau (on parle alors d’organismes sessiles).
Une extrémité apicale, soit l’extrémité supérieure, avec une ouverture entourée de tentacules.
Une cavité gastrovasculaire, qui est une sorte de « sac » où l’hydre va digérer ses proies.
Un orifice, que l’on nomme bouche (mais qui sert aussi d’anus), par lequel entre la nourriture et sortent les déchets non digérés.
Six à dix tentacules entourant l’orifice, lui permettant de capturer des proies et de se défendre contre les prédateurs.
Des cnidocytes, cellules urticantes contenant des structures en forme de harpon, sont fortement concentrées au niveau des tentacules, afin de paralyser les proies et de repousser les prédateurs.
<br><img alt="Pasted image 20251210181438.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251210181438.png" target="_self">Les cnidocytes déchargent leur filament urticant, contenant le venin paralysant, suite à la stimulation du cnidocil par une proie passant à proximité de l’hydre. Une fois la proie capturée, les tentacules ramènent la proie paralysée vers l'orifice buccal au centre de l’extrémité apicale puis l’insert dans leur cavité gastrovasculaire. À l'aide de sécrétions enzymatiques par les cellules de l’endoderme gastrique, les hydres digèrent leur nourriture à l'extérieur de leur corps afin se décomposent les grosses molécules organiques de la proie en molécules plus petites. Cette digestion extracellulaire rend les nutriments de la proie disponibles pour être absorbés par
phagocytose et utilisés comme source d'énergie et matériaux de construction.Dans le cas de l’Hydre verte, les cellules de l’endoderme gastrique abritent 20 à 40 algues unicellulaires photosynthétiques. On parle ici de symbiose mutualiste, car les deux organismes bénéficient de cette association.<br><img alt="Pasted image 20251210181900.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251210181900.png" target="_self">Le métabolisme cellulaire est l’ensemble des réactions chimiques, soit de dégradation (exemple : hydrolyse), soit de synthèse (exemple : condensation) qui se déroulent dans la cellule et permettent son fonctionnement. Ces réactions vont soit libérer, soit stocker de l’énergie.Plus précisément, on appelle les réactions qui libèrent de l’énergie des réactions cataboliques. Cette énergie provient de la rupture d’une liaison dans une molécule. A l’inverse, les réactions anaboliques sont celles qui utilisent de l’énergie. L’énergie est utilisée pour former des liaisons chimiques entre les atomes et donc « construire » des molécules.En condition aérobie, c’est-à-dire en présence de dioxygène, une cellule peut faire de la respiration cellulaire. Cette réaction s’effectue dans les mitochondries.Équation chimique :En condition anaérobie, autrement dit en l’absence de dioxygène, une cellule peut effectuer la fermentation.Cette réaction s’effectue dans le cytoplasme. Seuls certains organismes ou types de cellules sont capables de dégrader le glucose de manière anaérobie, tels que les levures, certaines bactéries ou les cellules musculaires.Équation chimique :<br><img alt="Pasted image 20251211220805.png" src="2em-biologie/images/pasted-image-20251211220805.png" target="_self">Le microbiote intestinal est composé de divers microorganismes, tels que des bactéries, des virus ou des champignons qui vivent dans le gros intestin. C’est un type de symbiose appelée « commensalisme », car seul un des organismes tire réellement des bénéfices de cette association intime. Elles permettent la synthèse de certaines vitamines (vitamine B5, vitamine B8, vitamine B12 et vitamine K) et de différents acides aminés essentiels.]]></description><link>2em-biologie/reader-digest-semestrielles-2025.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/Reader digest semestrielles 2025.md</guid><pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:57:49 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251211220805]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251211220805.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251211220805.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251211220805.png</guid><pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:08:05 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[profile]]></title><description><![CDATA[<img src="images/profile.png" target="_self">]]></description><link>images/profile.html</link><guid isPermaLink="false">images/profile.png</guid><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:56:35 GMT</pubDate><enclosure url="images/profile.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="images/profile.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251210181900]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251210181900.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251210181900.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251210181900.png</guid><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:19:00 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251210181438]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251210181438.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251210181438.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251210181438.png</guid><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:14:38 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251210181339]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251210181339.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251210181339.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251210181339.png</guid><pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:13:39 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Révolution Française]]></title><description><![CDATA[Nous sommes au XVIIIᵉ siècle, au cœur d’une monarchie absolue que le peuple français ressent comme profondément injuste. À la sortie de la guerre de Sécession — menée aux côtés des Américains — la famine et la dette s’abattent sur le royaume, attisant un mécontentement grandissant. Pour sauver un pays au bord de la banqueroute, on exige du peuple qu’il s’acquitte d’impôts toujours plus lourds. Et pendant que les caisses royales peinent à combler le déficit, l’espoir d’une vie paisible s’éloigne chaque jour un peu plus du quotidien rude et incertain des paysans français.La société inégalitaire administrée par un roi à la fois absolutiste et étrangement falot dans ses décisions, Louis XVI, peut se lire comme une hiérarchie presque triviale… mais terriblement éloquente. Une sorte d’échelle froide, implacable, où chacun est assigné à sa place comme s’il s’agissait d’un destin gravé dans la pierre.Le principe de la monarchie de droit divin érige Dieu au sommet absolu, source unique et indiscutable du pouvoir. C’est de cette figure céleste, presque lointaine, que découle l’ordre social, distribuant privilèges étincelants aux uns et charges écrasantes aux autres. Une main invisible mais omniprésente, qui détermine sans appel la valeur d’un homme avant même qu’il ne prenne son premier souffle.Juste en dessous de cette entité suprême apparaît le Roi, pivot austère de tous les pouvoirs, concentrant entre ses mains fragiles le législatif, l’exécutif et le judiciaire. Il règne, oui, et surtout il règne seul : taxes, justice, lois, tout converge vers lui, tout s’achève sous son sceau. Son autorité ne souffre d’aucune contestation, puisqu’y toucher reviendrait à défier l’ordre sacré lui-même — à remettre en question la puissance infinie de Dieu. Et une telle audace, chacun le sait, se paie au prix fort.Au plus près du roi cohabite un ordre austère et sélectif, à qui aucune sentence ne fait peur, qui peine encore et toujours à guérir du coup porté par la réforme luthérienne. Le Clergé surveille de près les faits et gestes du roi, qui a le devoir de régner avec raison et justice selon la volonté de Dieu. Les membres de cet ordre jouissent de nombreux privilèges avantageux, comme le fait de ne pas être imposable, ou de collecter la dîme pour l’usage personnel. Comment peut t-on estimer facilement le prestige d’un roi ? En considérant sa cour, composé du summum de l’ordre des Nobles. Ces notables héros de guerre et précieux penseurs maquillés à l’arsenic profitent du luxe faste et insolent de la cour de Versailles, hermétiques à toute dure réalité endurée par le peuple, qui meurt de faim à ses grilles. Aucun d’entre eux n’a besoin de payer de taxes, profitent du droit de chasser, et régissent eux même l’administration de l’état.C’est en bas de la pyramide sociale que figurent les joyeux cancres et prolétaires de la société du XVIIe siècle, représentant 95% de la population totale. Contrairement aux idées reçues, il n’est pas juste de penser que le Tiers-État est composé exclusivement d’hommes et de femmes qui vivent dans une pauvreté fatale et insalubre. En effet, il existe au sein de cet ordre des rôle prestigieux comme commerçant ou encore bourgeois, qui permet d’acquérir le doux et honoré privilège d’approcher de temps à autre le monde de la Noblesse distinguée, qui peut se traduire par avoir sa place au sein du rassemblement du peuple. Cependant, il faut tout de même garder à l’esprit que 10% de la population française vit largement sous le seuil de la pauvreté. Réduits à l’état de mendiants, ils doivent constamment supplier des employeurs peu scrupuleux à leur pourvoir un travail, généralement le temps d’une journée pour subvenir à leurs besoins primaires.<img alt="Deutsch-Französische Materialien: La structure sociale" src="https://www.deuframat.de/fileadmin/_migrated/pics/02-01-02_Staendeordnung_001.jpg" referrerpolicy="no-referrer" target="_self" class="is-unresolved">Des multiples raisons, qui ont amené le peuple français à déclencher la révolution et remettre en cause le pouvoir absolutiste alors instauré, figurent ces quatre causes :
La situation financière catastrophique de l’état.
La famine qui frappe le pays.
Des inégalités sociales qui se traduisent par l’abus de privilèges acquis par un titre.
L’évolution des mœurs grâce au courant de pensée des lumières
Les dépenses et gaspillages liés à l’entretient de la cour des nobles à Versailles par des artifices tous plus luxueux les uns que les autres représentent jusqu’à 6% des dépenses totales de l’état. Un autre aspect notoire lié à ces dépenses consiste en l’entretient d’une armé à la fois conséquente, permanente et personnelle au roi ; qui se tient en permanence à l’affut de son commandement.Conscient de la cause défendue de l’autre côté de l’atlantique par les colons américains, la France pourvoit à ces gens une aide à la fois militaire et financière pour aider ceux-ci à battre l’Angleterre, et ainsi lui retirer l’accès à un grand nombre de ressources pouvant par la suite être manufacturés, tel le coton ou encore certains pigments précieux à la teinture des étoffes. En effet, tout moyen permettant la France d’affaiblir son concurrent principal est bon à prendre.Les conséquences de ce stratagème sont dramatiques pour la France : le lourd crédit fait aux américains ne parvient pas à être remboursé, ce qui entraine une hausse de 300% des taxes payées par le tiers état sur une période de 15 ans. Les hauts privilèges de la noblesse se voient lourdement remis en question —&nbsp;surtout les exonérations d’impôts dont ils jouissent —&nbsp;et la bourgeoisie ne prend aucune initiative pour alléger le fardeaux du peuple. Conscient de la précarité de son peuple, le roi tente cependant d’introduire une réforme qui vise à obliger la noblesse et le haut clergé à participer eux aussi aux taxes, mais ceux-ci s’y opposent fermement et revendiquent vouloir protéger leurs droits. En outre, Louis XVI ne propose aucun moyen de soumettre la haute bourgeoisie à sa volonté d’alléger la charge des taxes. Le rejet de cette réforme participe à faire croître la frustration et le mécontentement du peuple français.Une succession de 15 années de récoltes très abondantes entrainent une amélioration notable du confort des paysans. En effet, le prix du vin et des céréales chute, les loyers augmentent et il est possible de vivre confortablement avec des revenus moindres. Cette situation rend la crise provenant des mauvais investissements militaires en Amérique d’autant plus difficile à supporter. Les gens ne sont plus habitués à vivre dans la pénibilité, et lorsque les revenus suffisent au mieux à payer la livre de pain quotidienne, toute possibilité d’acquérir un vêtement, des meubles ou produits manufacturés disparaît, entraînant non seulement le mécontentement, mais la chute progressive de l’économie, et ruinant aussi bien les grandes manufactures royales issue du mercantilisme que les petits commerçants et artisans de proximité.Ainsi, les frontières entre la classe des gens vivant pauvreté extrême et celle des gens éduqués perd en herméticité. La cause qui concerne les souffrances et la colère de la basse classe sociale commence à être défendue de manière plus habile et convaincante, et remonte jusqu’au rassemblement du peuple parmi les bourgeois, qui sont de plus en plus confrontés à endurer des situations financière qui naguère semblaient impensable pour cette classe sociale.<br><img alt="Blé (pâtes, riz, graines, céréales et pains) - Académie du Goût" src="https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcR0QEGEwsq7VZvSlmGmJyFreqoaAcXPvcM10A&amp;s" referrerpolicy="no-referrer" target="_self" class="is-unresolved">La concordance de ces évènements entraine la remise en question de l’ordre établit, notamment des privilèges accordés au clergé et à la noblesse. En réaction à la pression populaire, ces deux ordres excluent de leur rang la bourgeoisie, bien que la plupart de ceux-ci représentent le moteur économique qui soutient le pays et contribuent au développent de l’art et de la culture. Ces contrastes sociaux génèrent d’importantes tensions au sein même de la société, ce qui prépare un environnement propice à envenimer les disputes à venir.De plus, la figure absolutiste de roi de droit divin ne parvient pas à être satisfaite par le règne de Louis XVI. Ses nombreuses indécisions remettent en question la dimension divine de son pouvoir, qui sert selon le modèle absolutiste instauré par Louis XIV à justifier la position supérieure du monarque par rapport à ses sujets. Cette fragilité grandissante débouche sur la perte de la confiance du peuple et du caractère sacré de la position de roi. Depuis la seconde moitié du XVIIe siècle, le courant des lumière ne cesse de s’affirmer parmi les penseurs de cette époque. Leurs nouvelles idées amènent à repenser l’ordre établit, ce qui amène beaucoup d’entre eux à remettre en cause certains aspects de la société. De manière générale, les privilèges ainsi que l’absolutisme se retrouvent confrontés aux nouvelles façons de penser, comme la notion d’égalité de l’homme dans ses droits et devoirs ou encore de importance de l’esprit critique construit de manière individuelle. Ce dernier aspect mènera à la séparation de l’église et de la science. En effet, celle-ci doit être dissociée de la religion pour empêcher du mieux possible toute autorité extérieure interférer avec le développement de nouvelles technologies et pensées.Dans le système politique du royaume de France, les état généraux est une assemblée réunissant les trois ordres, convoqués sous ordre du roi dans des circonstances exceptionnelles (politiques, financières, militaires). Cette assemblée était, entre autres, seule habilitée à réformer la fiscalité générale ou, dans une moindre mesure, à statuer sur des problèmes dynastiques, en vue de traiter la crise rencontrée. Instaurée depuis longtemps par Philippe le Bel en 1302, cette assemblée n’avait pas été réunie depuis 170 ans, lorsque Louis XVI décide de l’invoquer en Mai 1789 pour tenter de redresser son royaume. La tradition veut que chaque parti ait 300 délégués pour se représenter, mais seul un seul vote est reconnu pour chacun d’eux. Cette subtilité entraîne un déséquilibre dans le dans le choix des décisions, car la cause du peuple n’est soutenue que par un seul vote, tandis que les deux autres voix servent au clergé et la noblesse. Ainsi, les propositions faite par l’état majoritaire, qui s’opposent très souvent à celles du clergé et de la noblesse, sont pour la plupart du temps rejetées, faute de poids face à ces deux états minoritaires et privilégiés. Dans la réunion du 5 Mai, les propositions ci-dessous ont été formulées par le tiers-état (qui ont toute été rejetées) :
Le tiers-état doit être représenté par 600 personnes, et chacune d’entre elle détient un vote.
La abolition des droits féodaux.
La suppression de certaines taxes, dont la dîme ou encore la bagatelle.
Le roi a quant à lui tenté de soulever plus d’impôts pour combler le déficit dans la caisse d’état. Sa première tentative est de taxer de manière légère les nobles. Ceux-ci ont sans surprise refusé la proposition, ce qui amène Louis XVI à tenter une stratégie qui va lui coûter son règne : afin de justifier la nécessité de trouver de l’argent pour faire fonctionner son état, il va demander au ministre et financier d’origine Suisse Jacques Necker de rédiger en toute transparence un rapport qui retrace de manière fidèle toutes les dépenses de l’état. À la grande surprise du monarque, la publication de ce rapport créé un choc de grande ampleur à travers le peuple Français. En effet, personne ne soupçonnait que tant d’argent (6%) soit consacré à financer la vie de cour de Versailles. Ainsi, le peuple comprend pourquoi il crie famine, à force de payer tant d’impôts. Cette révélation va sans grande surprise (à part pour le roi) créer un soulèvement majeur de la population.
La monarchie anglaise est renversée, puis restaurée sous forme parlementaire.
La séparation de l’église et de l’état n’a pas vraiment lieu ; le combat se focalise davantage contre le catholicisme.
Il n’y a pas une séparation aussi rigide entre le peuple et les nobles. Certains nobles sont commerçants, au même titre que des bourgeois. En revanche, il y a une séparation réelle entre la haute cour et la basse-cour.
Le temps de la révolution est beaucoup plus long, et se forme sur plusieurs centaines d’années.
La révolution a eu lieu, car le roi enfreignait systématiquement un acte légal datant d’il y a longtemps (magna carta). Elle se construit dans la volonté de l’indépendance d’un autre état. Sa constitution recherche explicitement la recherche du bonheur.
Le peuple combat contre un pays qui est très excentré, et possède toutes les richesses du pays pour lui.
Elle ne prend absolument pas en compte la population des Indiens
(comparaison avec le prix du pain en France)
Elle s’allie avec d’autres pays pour arriver à ses fins. Révolte contre le fait d’être emprisonné par la volonté seule du roi. La religion est séparée de l’état Les trois révolutions ont démarré à cause d’une taxation trop forte.
Chacun dépendaient d’un pouvoir absolutiste.
Ils ont tous trois tenté d’amener la philosophie des lumières dans le pouvoir.
L’égalité devant la loi
Abolition des privilèges des nobles
Les impôts sont décidées par un parlement.
—&nbsp;Ouverture —&nbsp;La Prusse n’a pas subi de révolutions, car malgré le caractère absolutiste du pouvoir, il apportait aussi la philosophie des lumières avec elle.]]></description><link>2em-histoire/révolution-française.html</link><guid isPermaLink="false">2em Histoire/Révolution Française.md</guid><pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:22:34 GMT</pubDate><enclosure url="https://www.deuframat.de/fileadmin/_migrated/pics/02-01-02_Staendeordnung_001.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="https://www.deuframat.de/fileadmin/_migrated/pics/02-01-02_Staendeordnung_001.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Semestrielle Géo Dec 2025]]></title><description><![CDATA[De quoi parle le sujet :
Qui sont les acteurs :
Où se situe le sujet :
À quel niveau d’échelle se situe le sujet : individuel, local, national, régional/continental, international/mondial/globalEntrée par les acteurs :
Acteur 1, leur but, problème
Acteur 2, leur but, problèmeAutrement, une tension entre les discours, les engagements pris par les acteursTension 1
Tension 2Décrire le contexte :De quoi parle le sujet : Accord de Paris, COP 29, COP30, financement de l’action climatique, nouvelles contributions des Etats (NDC, objectifs de réduction nationale des émissions de GES)
Qui sont les acteurs :
Pays développés/riches/Woopke Hoekstra (commissaire européen au Climat)
Pays en développement/Sud/ Mohamed Adow (directeur du groupe de réflexion Shift Africa)
États-Unis (Donald Trump)
États parties
ONU ?
Où se situe le sujet : Belem (Brésil), Bakou (Azerbaïdjan)À quel niveau d’échelle se situe le sujet :
Echelle Internationale : L’accord de Paris, la lutte contre le changement climatique et les COP ont une portée et des objectifs internationaux.
Régionale/Continentale : les pays riches qui doivent financer l’action climatique, les pays en développement qui doivent être financés
Échelle nationale : les engagements de chaque pays (NDC) pour réduire leurs émissions de GES
Entrée par les acteurs :Pays développés/riches/Woopke Hoekstra (commissaire européen au Climat) : l’accord trouvé à Bakou engage les pays riches à financer à hauteur de 300 milliards de dollars annuels. Ils disent ne pouvoir offrir davantage. «&nbsp;La COP 29 passera à la postérité comme le début d’une nouvelle ère pour la finance climatique, c’est ambitieux, nécessaire et réaliste »Pays du Sud, en développement : demandent 500 milliards pour s’adapter au changement climatique. « Il s’agit d’une trahison des peuples et de la planète par des pays riches qui prétendent prendre le changement climatique au sérieux et qui ne veulent pas assumer leurs responsabilités historiques dans le changement climatique actuel&nbsp;».États-Unis (Trump) : Retrait officiel des États-Unis de l’accord de Paris. Donald Trump marque ainsi une rupture avec les efforts internationaux de lutte contre le réchauffement climatique.Autrement, Une tension entre les discours, les engagements pris par les États parties et les actions réelles, les engagements nécessaires pour être efficace :(ONU ? Institution garante de l'accord) : Les engagements (discours) des objectifs de l'accord de Paris : maintenir le réchauffement bien en deçà de 2 degrés et si possible à 1,5 degré.États parties : Les engagements pris jusqu'ici ne collent pas avec ces objectifs et conduisent plutôt vers un réchauffement de 2,8 degrés, voire davantage, d'ici à la fin du siècle. La COP de Belém qui va peut-être permettre d’ajuster à la hausse les engagements des pays (NDC) pour atteindre cet objectif.Le moteur du climat est le rayonnement solaire qui parvient jusqu’à la Terre. Normalement, il existe un équilibre entre le rayonnement solaire absorbé par la Terre et l’énergie thermique restituée dans l’espace. L’effet de serre (CO2, vapeur d’eau) participe à ce phénomène naturel et à l’établissement d’une température moyenne mondiale de 15°C, favorable à la vie sur Terre. Un changement climatique va être le résultat d’une perturbation de cet équilibre.Alors que l’atmosphère réfléchit et absorbe 45% du rayonnement solaire, la surface terrestre en réfléchit 5%. Les 50% restants sont absorbés par la surface terrestre, avant d’être renvoyés vers l’espace sous forme de rayons infrarouges. 95% de ces derniers sont renvoyés vers la surface terrestre par les gaz à effet de serre, maintenant une température moyenne globale d’environ 15 °C.La météo, c'est l’étude des phénomènes atmosphériques pour prévoir le temps. C’est le temps qu’il fait à un moment et un endroit donné, susceptible de changer d’une heure ou d’un jour à l’autre. Le climat, c'est l’étude des statistiques de variables atmosphériques (sur une longue période de temps (30 ans par convention). C’est le temps auquel on peut s’attendre pour une région donnée. Les outils de la météo et du climat sont similaires : température, pression atmosphérique, pluviométrie, vitesse du vent.Ce qui distingue climat et météo ? L’échelle de temps (climat décennie voir siècle, météo, le jour, la semaine) et l’échelle d’espace (climat sur des grands espaces, météo sur des espaces plus petits et locaux).Le Groupe d’experts Intergouvernemental sur l’Evolution du Climat est l’organe des Nations Unies qui a été mise en place en 1988, à la demande du G7 (USA, Japon, Allemagne, France, Grande-Bretagne, Canada, Italie). Il est chargé d’évaluer et de synthétiser les travaux scientifiques consacrés au réchauffement planétaire et ses conséquences. Ces rapports ne sont pas prescriptifs&nbsp;: ils mettent à disposition des décideurs un ensemble d’options, mais ne leur disent pas lesquelles choisir. Le GIEC n’est donc pas un laboratoire de recherche, mais un organisme qui effectue une évaluation et une synthèse des travaux de recherche menés dans les laboratoires du monde entier.Au niveau mondial, mars 2025 se classe comme le deuxième plus chaud, derrière mars 2024, prolongeant une série ininterrompue de records ou quasi records des températures depuis juillet 2023. Depuis lors, à une exception près, tous les mois ont été au moins 1,5°C plus chauds que la moyenne de l'ère préindustrielle. Selon le Giec, le monde est en route pour franchir durablement (tendance sur le long terme soit au moins 20 ans) le seuil de +1,5°C entre 2030 et 2035.Selon l'observatoire européen Copernicus, le mois dernier a été le troisième mois d'août le plus chaud jamais enregistré dans le monde. Les températures ont été supérieures de 0,49 °C à la moyenne de 1991 à 2020 pour ce mois. Les données de Copernicus montrent par ailleurs que le mois d'août 2025 a été 0,22 °C moins chaud que les deux mois d'août les plus chauds jamais enregistrés, en 2023 et 2024.Par rapport au niveau préindustriel, le mois dernier a été plus chaud de 1,29 °C. Et Copernicus indique que les 12 derniers mois, de septembre 2024 à août 2025, ont été 0,64 °C au-dessus de la moyenne de 1991 à 2020 et 1,53 °C au-dessus du niveau préindustriel. Globalement, cet été a été le troisième été le plus chaud jamais enregistré dans le monde, avec 0,47 °C de plus que la moyenne de 1991 à 2020. Seuls les étés 2023 et 2024 ont été plus chauds.Le pétrole brûle toujours : La demande de pétrole enchaîne les records en 2024. La transition énergétique s’avère difficile. La destruction des forêts tropicales à un niveau record : L’équivalent de 18 terrains de football par minute&nbsp;: la perte de jungle a été dévastatrice l’an dernier. Ces deux activités humaines dénaturent gravement l’équilibre que constituent les gazes à effet de serre. La pression que les activités humaines exerce sur la nature est sans équivalent historique. Elle est si puissante qu’elle a durablement perturbé les grands équilibres biogéochimiques de la planète. La conséquence est une altération durable des conditions que nous avons connues depuis l’aube des civilisation. L’anthropocène désigne ce moment de l’histoire de la Terre où les activités humaines modifient profondément les équilibres écologiques. Les changements environnementaux contemporains placent le système Terre hors de sa zone de stabilité, qui avait caractérisé notre monde depuis le Néolithique, période durant laquelle notre espèce, Homo sapiens, s’est sédentarisée et a prospéré. Premier exportateur international de pétrole, Saudi Aramco est la firme la plus émettrice de carbone de la planète. Le géant saoudien de l'or noir a éructé en 2019 1,93 milliard de tonnes équivalent CO2. C'est plus de quatre fois et demie que ce que la France a émis cette même année. En deuxième position apparaît China Energy avec 1,55 milliard de tonnes équivalent CO2, rejetés dans notre atmosphère, toujours en 2019. Ce gigantesque conglomérat chinois est la plus grande compagnie énergétique sur Terre, mais surtout un leader du charbon. Enfin, talonnant le champion chinois de la houille : Gazprom. Premier producteur international de gaz, ce fleuron de l'économie russe émet chaque année 1,53 milliard de tonnes équivalent CO2. Si aujourd'hui ce trio était un pays, il incarnerait la troisième nation la plus émettrice de gaz à effet de serre, derrière la Chine et
les États-Unis. (…)Vingt entreprises (ExxonMobil, Saudi Aramco, …) sont responsables d’un tiers des émissions mondiales de GES depuis 1965 et actuellement 71% des émissions mondiales peuvent être rattachées à seulement 100 entreprises, principalement dans le secteur de l’extraction d’énergie, et les 20 entreprises les plus polluantes causent un tiers de ces émissions. (…) Premier producteur national de houille, China Energy emploie à travers le pays 350 000 personnes, soit quatre fois plus que la main-d'œuvre charbonnière américaine. Plus de quatre millions de Chinois travaillent dans les mines de charbon, souvent dans des conditions épouvantables. Selon l'administration chinoise, 375 personnes ont trouvé la mort dans les exploitations charbonnières en 2017. Rien qu'en 2020, le China Labour Bulletin, organisation syndicale chinoise autonome, a comptabilisé un accident mortel dans les houillères tous les cinq jours. L'autre extrémité de la chaîne de production fossile est tout aussi funeste : la combustion du minerai noir dans les centrales électriques causerait pour sa part 500 000 morts prématurées par an en
Chine. (…)Le réchauffement climatique est une menace à la paix et la sécurité internationale
selon l’ONU. Les catastrophes naturelles seront beaucoup plus fréquentes (inondations, montée des eaux, sécheresses, …) et violentes. Les effets humains et sociaux de ces catastrophes naturelles seront encore plus dévastateurs (migrations, récupération politique, conflits de territoires, d’accès aux ressources naturelles).Les conséquences des changements climatiques seront différenciées dans les
différentes régions du monde. Les effets seront divers : alimentation, accès à l’eau,
montée des eaux, désertification, glissements de terrains, pluies torrentielles. Les régions du monde les plus vulnérables et les moins préparées sont
celles qui ont jusqu’ici émis le moins de GES alors que les régions qui
émettent le plus de GES seront probablement ceux qui pâtiront le moins
des conséquences du changement climatique.
]]></description><link>2em-géographie/semestrielle-géo-dec-2025.html</link><guid isPermaLink="false">2em Géographie/Semestrielle Géo Dec 2025.md</guid><pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:32:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127193302]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127193302.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127193302.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127193302.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:33:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127193137]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127193137.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127193137.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127193137.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:31:37 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127191548]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191548.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127191548.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127191548.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:15:48 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127191417]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191417.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127191417.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127191417.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:14:17 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127191327]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127191327.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127191327.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127191327.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:13:27 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127190735]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127190735.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127190735.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127190735.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:07:35 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127190115]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127190115.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127190115.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127190115.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:01:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127185936]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127185936.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127185936.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127185936.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:59:36 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127185827]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127185827.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127185827.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127185827.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:58:27 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20251127185719]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-biologie/images/pasted-image-20251127185719.png" target="_self">]]></description><link>2em-biologie/images/pasted-image-20251127185719.html</link><guid isPermaLink="false">2em Biologie/images/Pasted image 20251127185719.png</guid><pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:57:19 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Stoechiométrie]]></title><description><![CDATA[ Calcul stœchiométrique :1n 4n La molécule est en excès par rapport au nombre de .Valeur en mole de la quantité en excès par rapport au :
Quantité de en excès : Il y a de en trop.
Calcul stœchiométrique, on compare le nombre de au nombre de : La molécule est en excès par rapport au nombre de .2 mol HCl + 6 mol CaCl_2 + 12 H_2O]]></description><link>2em-chimie/stoechiométrie.html</link><guid isPermaLink="false">2em Chimie/Stoechiométrie.md</guid><pubDate>Tue, 25 Nov 2025 21:56:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[La mole]]></title><link>2em-chimie/la-mole.html</link><guid isPermaLink="false">2em Chimie/La mole.md</guid><pubDate>Tue, 25 Nov 2025 20:37:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Lois de Newton]]></title><description><![CDATA[ 2e loi de Newton : 2e loi de Newton : 2e loi de Newton : ]]></description><link>2em-physique/lois-de-newton.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/Lois de Newton.md</guid><pubDate>Tue, 25 Nov 2025 20:25:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Exercice 25]]></title><description><![CDATA[a) b) c) d) e) f ) La flèche ne peut atteindre la cible en prenant en compte les espaces intermédiaires.]]></description><link>2em-mathématiques/polynômes-et-fractions-rationelles/exercice-25.html</link><guid isPermaLink="false">2em Mathématiques/Polynômes et fractions rationelles/Exercice 25.md</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2025 16:36:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[MRU_MRUA]]></title><description><![CDATA[ L'escargot a une vitesse de . Le cycliste atteint la ville à . (rayon de la terre à l'équinoxe) (année classique sans prendre en compte d'irrégularités) La vitesse moyenne de la terre est de . (vitesse du son dans l'air ambient) L'observateur trouve à du village. Elle arrive logiquement à son étape intermédiaire après son départ. Vitesse moyenne Moyenne arithmétique des vitesse La vitesse moyenne et la moyenne arithmétique des vitesse n'est pas la même, car il manque la pondération du temps parcouru par rapport au temps total dans le calcul de la moyenne des vitesses. Les vitesses de l'automobile sont et . coureur rapide coureur lent distance parcourue par les coureurs Les deux coureurs ont parcouru à la ligne d'arrivée. vitesse de l'avion vitesse du signal sonore dans l'air distance parcourue par l'avion distance parcourue par le signal sonore L'observateur entend le son de l'avion à un angle de . distance entre A et B vitesse de l'avion L'avion met pour parcourir l'aller-retour. distance aller distance retour L'avion met le même temps de parcours que la question 1.<img alt="12253245325.png" src="2em-physique/images/12253245325.png" target="_self">
Théorème de Pythagore : Temps total : L'avion met pour faire l'aller retour avec le vent venant du nord.Quand Position initiale : ; Type: affine ; Sens: positif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: constante ; Sens: positif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: linéaire ; Sens: positif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: constante ; Sens: positif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: affine ; Sens: négatif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: affine ; Sens: positif ; Vitesse : Quand Position initiale : ; Type: constante
Quand Position initiale : ; Type: constante
Quand Position initiale : ; Type: constante
Quand Position initiale : ; Type: constante
Quand Position initiale : ; Type: constante
Quand Position initiale : ; Type: constante<br><img alt="98745687345.png" src="2em-physique/images/98745687345.png" target="_self">Le mobile A se déplace dans le sens positif de l'axe.Sa position initiale .Le mobile ne passe jamais par l'origine, car la fonction qui la décrit n'est ni linéaire ni nulle.Les mobiles se rencontrent à et sont à de l'origine.Trouver l'équation de la droite passant par et : remarque : aurait pu directement être la valeur de qui est donnée dans l'énoncé.<br><img alt="90873459874.png" src="2em-physique/images/90873459874.png" target="_self">Position initiale mobile A : Position initiale mobile B : Vitesse mobile A : Déplacement : positif
Vitesse mobile B : Déplacement : négatifOui, il y aura une rencontre, car les vitesses ne sont pas les mêmes (les droites ne sont pas parallèles). Les deux mobiles se rencontrent à et .<br><img alt="34587687363.png" src="2em-physique/images/34587687363.png" target="_self"> L'accélération moyenne du coureur est de .L'accélération de la bille est de . Après , le chemin parcouru par la bille est de .On suppose que la vitesse initiale au lancer de la bille est de .
Un demi-tour s'oppère lorsque . La bille fait son demi-tour à . La bille atteint la moitié de la vitesse de départ à et . Le train atteint la vitesse de lorsque et .<br><img alt="09843532983.png" src="2em-physique/images/09843532983.png" target="_self">
Formule de Torricelli : La locomotive a parcouru pour passer de à . La vitesse moyenne du train est de durant ce lapse de temps. La vitesse finale et l'accélération lors du décollage sont et . Le temps total du trajet est de .Graphique :Pour : Pour : Pour : <br><img alt="45387298734.png" src="2em-physique/images/45387298734.png" target="_self">
“graphique.png” ne peut être trouvé.La fonction décrit en premier lieu une courbe convexe lorsque la pente de est positive, puis une droite affine lorsque est constant, et finalement une courbe concave lorsque décroit. Formule de Torricelli : La distance de freinage de la voiture est de .Mouvement (A) : MRU
Mouvement (B) : MRUA
Mouvement (C) : MRUANon, car la position ne peut être représentée sur ce graphique avec une fonction affine.Oui
Mouvement (A) : -2
Mouvement (B) : 0
Mouvement (C) : +3<br><img alt="66873645908à.png" src="2em-physique/images/66873645908à.png" target="_self"> où Les mobiles et partent au même point . Le mobile croise le mobile à .]]></description><link>2em-physique/mru_mrua.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/MRU_MRUA.md</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:29:59 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[66873645908à]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/66873645908à.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/66873645908à.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/66873645908à.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:19:41 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[45387298734]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/45387298734.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/45387298734.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/45387298734.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:17:11 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[09843532983]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/09843532983.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/09843532983.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/09843532983.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:16:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[34587687363]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/34587687363.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/34587687363.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/34587687363.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:15:26 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[90873459874]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/90873459874.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/90873459874.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/90873459874.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:14:17 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[98745687345]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/98745687345.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/98745687345.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/98745687345.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:13:32 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[12253245325]]></title><description><![CDATA[<img src="2em-physique/images/12253245325.png" target="_self">]]></description><link>2em-physique/images/12253245325.html</link><guid isPermaLink="false">2em Physique/images/12253245325.png</guid><pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:10:10 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>